%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2024 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=7mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 1\iere{} tronc commun}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no2 --- A}}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{exercice}[10 points]
  Un pays fait face à une épidémie, pour laquelle un vaccin a finalement été développé. Mais de nombreuses personnes contestent son efficacité en faisant remarquer que, parmi les personnes hospitalisées pour cette maladie, près d'une sur deux a pourtant été vaccinée.

  On prend une personne au hasard dans la population, et on considère les évènements suivants :
  \begin{itemize}
    \item $H$ : la personne est hospitalisée à cause de la maladie.
    \item $V$ : la personne est vaccinée.
  \end{itemize}

  En utilisant des statistiques des hôpitaux, et celles des centres de vaccination, on sait que :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item 3\% de la population est actuellement à l'hôpital à cause de cette maladie ;
    \item parmi les personnes hospitalisées des suites de cette maladie, 52\% est vaccinée ;
    \item parmi les personnes qui ne sont pas hospitalisées à cause de cette maladie, 84\% est vaccinée.
  \end{itemize}

  Toutes les réponses seront arrondies à $10^{-4}$ près.

  \begin{enumerate}
    \item Recopier et compléter l'arbre de probabilités ci-dessous.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=10ex]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=2.5cm, sibling distance=5ex]
          \node {}
          child {
            node {$\overline{H}$}
            child {
              node {$\overline{V}$}
              edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
            }
            child {
              node {$V$}
              edge from parent node[midway, above]{$0,84$}
            }
            edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
          }
          child {
            node {$H$}
            child {
              node {$\overline{V}$}
              edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
            }
            child {
              node {$V$}
              edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
            }
            edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
          };
        \end{tikzpicture}
      \end{center} 
    \item Décrire l'évènement $H\cap V$ et calculer sa probabilité.
    \item Montrer que $P(V)=0,8304$.
    \item En déduire $P_V(H)$, puis interpréter le résultat.
    \item On admet que $P_{\overline{V}}(H)=0,0849$. Le vaccin permet-il de réduire la probabilité d'une personne d'être hospitalisée à cause de cette maladie ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[8 points]
  Afin de lutter contre une chenille s'attaquant à une plante, on a développé un insecticide dont on cherche à évaluer l'efficacité. On a planté un grand nombre de ces plantes, dont certaines ont été traitées avec l'insecticide, et d'autres non. On a ensuite observé lesquelles étaient attaquées par la chenille. Les résultats ont été consignés dans le tableau suivant.

      \[\begin{array}{r*{3}{|n{3}{0}}}
          \toprule
          & \multicolumn{2}{c|}{\text{Attaquées par }} & \\
          & \multicolumn{2}{c|}{\text{la chenille}} & \\
          &\text{~~Oui~~}&\text{~~Non~~}&\text{Total}\\
          \midrule
          \text{Avec insecticide} & 32 & 48 & 80 \\
          \midrule
          \text{Sans insecticide} & 96 & 144 & 240 \\
          \midrule
          \text{Total} & 128 & 192 & 320 \\
          \bottomrule
      \end{array}\]

      On choisit une plante au hasard, et on note les évènements suivants :

  \begin{itemize}
    \item $I$ : la plante a été traitée avec l'insecticide ;
    \item $C$ : la plante a été attaquée par la chenille.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la probabilité qu'une plante choisie au hasard ait été traitée à l'insecticide et attaquée par une chenille ?
    \item Calculer $P(C)$.
    \item Exprimer par une phrase, et calculer la probabilité $P_I(C)$.
    \item Les évènements $C$ et $I$ sont-ils indépendants ? Justifier.
    \item L'insecticide est-il efficace ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
